   

你好，我是孔令飞。

前面我们讲了很多关于应用构建的内容，你一定迫不及待地想看下IAM项目的应用是如何构建的。那么接下来，我就讲解下IAM应用的源码。

在讲解过程中，我不会去讲解具体如何Code，但会讲解一些构建过程中的重点、难点，以及Code背后的设计思路、想法。我相信这是对你更有帮助的。

IAM项目有很多组件，这一讲，我先来介绍下IAM项目的门面服务：iam-apiserver（管理流服务）。我会先给你介绍下iam-apiserver的功能和使用方法，再介绍下iam-apiserver的代码实现。

iam-apiserver服务介绍
-----------------

iam-apiserver是一个Web服务，通过一个名为iam-apiserver的进程，对外提供RESTful API接口，完成用户、密钥、策略三种REST资源的增删改查。接下来，我从功能和使用方法两个方面来具体介绍下。

### iam-apiserver功能介绍

这里，我们可以通过iam-apiserver提供的RESTful API接口，来看下iam-apiserver具体提供的功能。iam-apiserver提供的RESTful API接口可以分为四类，具体如下：

**认证相关接口**

![图片](assets/35e35f13ff7a48fe871611b8a31908ba.jpg)

**用户相关接口**

![图片](assets/027f332242c64db78e1966b302236626.jpg)

**密钥相关接口**

![图片](assets/a54a997ea32a47b0833b8c0d0050ce38.jpg)

**策略相关接口**

![图片](assets/4b7102013bb648e594cfae186df825df.jpg)

### iam-apiserver使用方法介绍

上面我介绍了iam-apiserver的功能，接下来就介绍下如何使用这些功能。

我们可以通过不同的客户端来访问iam-apiserver，例如前端、API调用、SDK、iamctl等。这些客户端最终都会执行HTTP请求，调用iam-apiserver提供的RESTful API接口。所以，我们首先需要有一个顺手的REST API客户端工具来执行HTTP请求，完成开发测试。

因为不同的开发者执行HTTP请求的方式、习惯不同，为了方便讲解，这里我统一通过cURL工具来执行HTTP请求。接下来先介绍下cURL工具。

标准的Linux发行版都安装了cURL工具。cURL可以很方便地完成RESTful API的调用场景，比如设置Header、指定HTTP请求方法、指定HTTP消息体、指定权限认证信息等。通过`-v`选项，也能输出REST请求的所有返回信息。cURL功能很强大，有很多参数，这里列出cURL工具常用的参数：

```
-X/--request [GET|POST|PUT|DELETE|…]  指定请求的 HTTP 方法
-H/--header                           指定请求的 HTTP Header
-d/--data                             指定请求的 HTTP 消息体（Body）
-v/--verbose                          输出详细的返回信息
-u/--user                             指定账号、密码
-b/--cookie                           读取 cookie
```

此外，如果你想使用带UI界面的工具，这里我推荐你使用 Insomnia 。

Insomnia是一个跨平台的REST API客户端，与Postman、Apifox是一类工具，用于接口管理、测试。Insomnia功能强大，支持以下功能：

*   发送HTTP请求；
*   创建工作区或文件夹；
*   导入和导出数据；
*   导出cURL格式的HTTP请求命令；
*   支持编写swagger文档；
*   快速切换请求；
*   URL编码和解码。
*   …

Insomnia界面如下图所示：

![图片](assets/ca7675e593fe4091af6cf3b9fe82d6e8.jpg)

当然了，也有很多其他优秀的带UI界面的REST API客户端，例如 Postman、Apifox等，你可以根据需要自行选择。

接下来，我用对secret资源的CURD操作，来给你演示下**如何使用iam-apiserver的功能**。你需要执行6步操作。

1.  登录iam-apiserver，获取token。
2.  创建一个名为secret0的secret。
3.  获取secret0的详细信息。
4.  更新secret0的描述。
5.  获取secret列表。
6.  删除secret0。

具体操作如下：

1.  登录iam-apiserver，获取token：

```
$ curl -s -XPOST -H"Authorization: Basic `echo -n 'admin:Admin@2021'|base64`" http://127.0.0.1:8080/login | jq -r .token
eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJhdWQiOiJpYW0uYXBpLm1hcm1vdGVkdS5jb20iLCJleHAiOjE2MzUwNTk4NDIsImlkZW50aXR5IjoiYWRtaW4iLCJpc3MiOiJpYW0tYXBpc2VydmVyIiwib3JpZ19pYXQiOjE2MjcyODM4NDIsInN1YiI6ImFkbWluIn0.gTS0n-7njLtpCJ7mvSnct2p3TxNTUQaduNXxqqLwGfI
```

这里，为了便于使用，我们将token设置为环境变量：

```
TOKEN=eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJhdWQiOiJpYW0uYXBpLm1hcm1vdGVkdS5jb20iLCJleHAiOjE2MzUwNTk4NDIsImlkZW50aXR5IjoiYWRtaW4iLCJpc3MiOiJpYW0tYXBpc2VydmVyIiwib3JpZ19pYXQiOjE2MjcyODM4NDIsInN1YiI6ImFkbWluIn0.gTS0n-7njLtpCJ7mvSnct2p3TxNTUQaduNXxqqLwGfI
```

2.  创建一个名为secret0的secret：

```
$ curl -v -XPOST -H "Content-Type: application/json" -H"Authorization: Bearer ${TOKEN}" -d'{"metadata":{"name":"secret0"},"expires":0,"description":"admin secret"}' http://iam.api.marmotedu.com:8080/v1/secrets
* About to connect() to iam.api.marmotedu.com port 8080 (#0)
*   Trying 127.0.0.1...
* Connected to iam.api.marmotedu.com (127.0.0.1) port 8080 (#0)
> POST /v1/secrets HTTP/1.1
> User-Agent: curl/7.29.0
> Host: iam.api.marmotedu.com:8080
> Accept: */*
> Content-Type: application/json
> Authorization: Bearer eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJhdWQiOiJpYW0uYXBpLm1hcm1vdGVkdS5jb20iLCJleHAiOjE2MzUwNTk4NDIsImlkZW50aXR5IjoiYWRtaW4iLCJpc3MiOiJpYW0tYXBpc2VydmVyIiwib3JpZ19pYXQiOjE2MjcyODM4NDIsInN1YiI6ImFkbWluIn0.gTS0n-7njLtpCJ7mvSnct2p3TxNTUQaduNXxqqLwGfI
> Content-Length: 72
> 
* upload completely sent off: 72 out of 72 bytes
< HTTP/1.1 200 OK
< Content-Type: application/json; charset=utf-8
< X-Request-Id: ff825bea-53de-4020-8e68-4e87574bd1ba
< Date: Mon, 26 Jul 2021 07:20:26 GMT
< Content-Length: 313
< 
* Connection #0 to host iam.api.marmotedu.com left intact
{"metadata":{"id":60,"instanceID":"secret-jedr3e","name":"secret0","createdAt":"2021-07-26T15:20:26.885+08:00","updatedAt":"2021-07-26T15:20:26.907+08:00"},"username":"admin","secretID":"U6CxKs0YVWyOp5GrluychYIRxDmMDFd1mOOD","secretKey":"fubNIn8jLA55ktuuTpXM8Iw5ogdR2mlf","expires":0,"description":"admin secret"}
```

可以看到，请求返回头中返回了`X-Request-Id` Header，`X-Request-Id`唯一标识这次请求。如果这次请求失败，就可以将`X-Request-Id`提供给运维或者开发，通过`X-Request-Id`定位出失败的请求，进行排障。另外`X-Request-Id`在微服务场景中，也可以透传给其他服务，从而实现请求调用链。

3.  获取secret0的详细信息：

```
$ curl -XGET -H"Authorization: Bearer ${TOKEN}" http://iam.api.marmotedu.com:8080/v1/secrets/secret0
{"metadata":{"id":60,"instanceID":"secret-jedr3e","name":"secret0","createdAt":"2021-07-26T15:20:26+08:00","updatedAt":"2021-07-26T15:20:26+08:00"},"username":"admin","secretID":"U6CxKs0YVWyOp5GrluychYIRxDmMDFd1mOOD","secretKey":"fubNIn8jLA55ktuuTpXM8Iw5ogdR2mlf","expires":0,"description":"admin secret"}
```

4.  更新secret0的描述：

```
$ curl -XPUT -H"Authorization: Bearer ${TOKEN}" -d'{"metadata":{"name":"secret"},"expires":0,"description":"admin secret(modify)"}' http://iam.api.marmotedu.com:8080/v1/secrets/secret0
{"metadata":{"id":60,"instanceID":"secret-jedr3e","name":"secret0","createdAt":"2021-07-26T15:20:26+08:00","updatedAt":"2021-07-26T15:23:35.878+08:00"},"username":"admin","secretID":"U6CxKs0YVWyOp5GrluychYIRxDmMDFd1mOOD","secretKey":"fubNIn8jLA55ktuuTpXM8Iw5ogdR2mlf","expires":0,"description":"admin secret(modify)"}
```

5.  获取secret列表：

```
$ curl -XGET -H"Authorization: Bearer ${TOKEN}" http://iam.api.marmotedu.com:8080/v1/secrets
{"totalCount":1,"items":[{"metadata":{"id":60,"instanceID":"secret-jedr3e","name":"secret0","createdAt":"2021-07-26T15:20:26+08:00","updatedAt":"2021-07-26T15:23:35+08:00"},"username":"admin","secretID":"U6CxKs0YVWyOp5GrluychYIRxDmMDFd1mOOD","secretKey":"fubNIn8jLA55ktuuTpXM8Iw5ogdR2mlf","expires":0,"description":"admin secret(modify)"}]}
```

6.  删除secret0：

```
$ curl -XDELETE -H"Authorization: Bearer ${TOKEN}" http://iam.api.marmotedu.com:8080/v1/secrets/secret0
null
```

上面，我给你演示了密钥的使用方法。用户和策略资源类型的使用方法跟密钥类似。详细的使用方法你可以参考 [test.sh](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.6/scripts/install/test.sh) 脚本，该脚本是用来测试IAM应用的，里面包含了各个接口的请求方法。

这里，我还想顺便介绍下**如何测试IAM应用中的各个部分**。确保iam-apiserver、iam-authz-server、iam-pump等服务正常运行后，进入到IAM项目的根目录，执行以下命令：

```
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::test # 测试整个IAM应用是否正常运行
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::login # 测试登陆接口是否可以正常访问
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::user # 测试用户接口是否可以正常访问
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::secret # 测试密钥接口是否可以正常访问
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::policy # 测试策略接口是否可以正常访问
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::apiserver # 测试iam-apiserver服务是否正常运行
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::authz # 测试authz接口是否可以正常访问
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::authzserver # 测试iam-authz-server服务是否正常运行
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::pump # 测试iam-pump是否正常运行
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::iamctl # 测试iamctl工具是否可以正常使用
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::man # 测试man文件是否正确安装
```

所以，每次发布完iam-apiserver后，你可以执行以下命令来完成iam-apiserver的冒烟测试：

```
$ export IAM_APISERVER_HOST=127.0.0.1 # iam-apiserver部署服务器的IP地址
$ export IAM_APISERVER_INSECURE_BIND_PORT=8080 # iam-apiserver HTTP服务的监听端口
$ ./scripts/install/test.sh iam::test::apiserver
```

iam-apiserver代码实现
-----------------

上面，我介绍了iam-apiserver的功能和使用方法，这里我们再来看下iam-apiserver具体的代码实现。我会从配置处理、启动流程、请求处理流程、代码架构4个方面来讲解。

### iam-apiserver配置处理

iam-apiserver服务的main函数位于[apiserver.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/cmd/iam-apiserver/apiserver.go#L18)文件中，你可以跟读代码，了解iam-apiserver的代码实现。这里，我来介绍下iam-apiserver服务的一些设计思想。

首先，来看下iam-apiserver中的3种配置：Options配置、应用配置和 HTTP/GRPC服务配置。

*   **Options配置：**用来构建命令行参数，它的值来自于命令行选项或者配置文件（也可能是二者Merge后的配置）。Options可以用来构建应用框架，Options配置也是应用配置的输入。
*   **应用****配置：**iam-apiserver组件中需要的一切配置。有很多地方需要配置，例如，启动HTTP/GRPC需要配置监听地址和端口，初始化数据库需要配置数据库地址、用户名、密码等。
*   **HTTP/GRPC服务配置：**启动HTTP服务或者GRPC服务需要的配置。

这三种配置的关系如下图：

![](assets/b7f18e107be2470b9baba9742452b42d.jpg)

Options配置接管命令行选项，应用配置接管整个应用的配置，HTTP/GRPC服务配置接管跟HTTP/GRPC服务相关的配置。这3种配置独立开来，可以解耦命令行选项、应用和应用内的服务，使得这3个部分可以独立扩展，又不相互影响。

iam-apiserver根据Options配置来构建命令行参数和应用配置。

我们通过`github.com/marmotedu/iam/pkg/app`包的[buildCommand](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/pkg/app/app.go#L199)方法来构建命令行参数。这里的核心是，通过[NewApp](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/pkg/app/app.go#L157)函数构建Application实例时，传入的[Options](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/options/options.go#L19)实现了`Flags() (fss cliflag.NamedFlagSets)`方法，通过buildCommand方法中的以下代码，将option的Flag添加到cobra实例的FlagSet中：

```
	if a.options != nil {
			namedFlagSets = a.options.Flags()
			fs := cmd.Flags()
			for _, f := range namedFlagSets.FlagSets {
				fs.AddFlagSet(f)
			}
	
            ...
		}
```

通过[CreateConfigFromOptions](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/config/config.go#L16)函数来构建应用配置：

```
        cfg, err := config.CreateConfigFromOptions(opts)                      
        if err != nil {                                               
            return err                                                
        }  
```

根据应用配置来构建HTTP/GRPC服务配置。例如，以下代码根据应用配置，构建了HTTP服务器的Address参数：

```
func (s *InsecureServingOptions) ApplyTo(c *server.Config) error {
    c.InsecureServing = &server.InsecureServingInfo{
        Address: net.JoinHostPort(s.BindAddress, strconv.Itoa(s.BindPort)),
    }

    return nil
}
```

其中，`c *server.Config`是HTTP服务器的配置，`s *InsecureServingOptions`是应用配置。

### iam-apiserver启动流程设计

接下来，我们来详细看下iam-apiserver的启动流程设计。启动流程如下图所示：

![](assets/29234606ca5b49e88b8be8614ffac9ac.jpg)

**首先，**通过`opts := options.NewOptions()`创建带有默认值的Options类型变量opts。opts变量作为`github.com/marmotedu/iam/pkg/app`包的`NewApp`函数的输入参数，最终在App框架中，被来自于命令行参数或配置文件的配置（也可能是二者Merge后的配置）所填充，opts变量中各个字段的值会用来创建应用配置。

**接着，**会注册[run](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/apiserver.go#L36)函数到App框架中。run函数是iam-apiserver的启动函数，里面封装了我们自定义的启动逻辑。run函数中，首先会初始化日志包，这样我们就可以根据需要，在后面的代码中随时记录日志了。

**然后，**会创建应用配置。应用配置和Options配置其实是完全独立的，二者可能完全不同，但在iam-apiserver中，二者配置项是相同的。

**之后，**根据应用配置，创建HTTP/GRPC服务器所使用的配置。在创建配置后，会先分别进行配置补全，再使用补全后的配置创建Web服务实例，例如：

```
genericServer, err := genericConfig.Complete().New()
if err != nil {
    return nil, err
}
extraServer, err := extraConfig.complete().New()
if err != nil {
    return nil, err
}
...
func (c *ExtraConfig) complete() *completedExtraConfig {
    if c.Addr == "" {
        c.Addr = "127.0.0.1:8081"
    }

    return &completedExtraConfig{c}
}
```

上面的代码中，首先调用`Complete`/`complete`函数补全配置，再基于补全后的配置，New一个HTTP/GRPC服务实例。

这里有个设计技巧：`complete`函数返回的是一个`*completedExtraConfig`类型的实例，在创建GRPC实例时，是调用`completedExtraConfig`结构体提供的`New`方法，这种设计方法可以确保我们创建的GRPC实例一定是基于complete之后的配置（completed）。

在实际的Go项目开发中，我们需要提供一种机制来处理或补全配置，这在Go项目开发中是一个非常有用的步骤。

**最后，**调用`PrepareRun`方法，进行HTTP/GRPC服务器启动前的准备。在准备函数中，我们可以做各种初始化操作，例如初始化数据库，安装业务相关的Gin中间件、RESTful API路由等。

完成HTTP/GRPC服务器启动前的准备之后，调用`Run`方法启动HTTP/GRPC服务。在`Run`方法中，分别启动了GRPC和HTTP服务。

可以看到，整个iam-apiserver的软件框架是比较清晰的。

服务启动后，就可以处理请求了。所以接下来，我们再来看下iam-apiserver的RESTAPI请求处理流程。

### iam-apiserver 的REST API请求处理流程

iam-apiserver的请求处理流程也是清晰、规范的，具体流程如下图所示：

![](assets/86a0955c711d45859b94aaac0e3c45a3.jpg)

结合上面这张图，我们来看下iam-apiserver 的REST API请求处理流程，来帮你更好地理解iam-apiserver是如何处理HTTP请求的。

**首先，**我们通过API调用（`<HTTP Method> + <HTTP Request Path>`）请求iam-apiserver提供的RESTful API接口。

**接着，**Gin Web框架接收到HTTP请求之后，会通过认证中间件完成请求的认证，iam-apiserver提供了Basic认证和Bearer认证两种认证方式。

**认证****通过后，**请求会被我们加载的一系列中间件所处理，例如跨域、RequestID、Dump等中间件。

**最后，**根据`<HTTP Method> + <HTTP Request Path>`进行路由匹配。

举个例子，假设我们请求的RESTful API是`POST + /v1/secrets`，Gin Web框架会根据HTTP Method和HTTP Request Path，查找注册的Controllers，最终匹配到[secretController.Create](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/controller/v1/secret/create.go)Controller。在Create Controller中，我们会依次执行请求参数解析、请求参数校验、调用业务层的方法创建Secret、处理业务层的返回结果，最后返回最终的HTTP请求结果。

### iam-apiserver代码架构

iam-apiserver代码设计遵循简洁架构设计，一个简洁架构具有以下5个特性：

*   **独立于框架：**该架构不会依赖于某些功能强大的软件库存在。这可以让你使用这样的框架作为工具，而不是让你的系统陷入到框架的约束中。
*   **可测试性：**业务规则可以在没有UI、数据库、Web服务或其他外部元素的情况下进行测试，在实际的开发中，我们通过Mock来解耦这些依赖。
*   **独立于UI ：**在无需改变系统其他部分的情况下，UI可以轻松地改变。例如，在没有改变业务规则的情况下，Web UI可以替换为控制台UI。
*   **独立于数据库：**你可以用Mongo、Oracle、Etcd或者其他数据库来替换MariaDB，你的业务规则不要绑定到数据库。
*   **独立于外部媒介：**实际上，你的业务规则可以简单到根本不去了解外部世界。

所以，基于这些约束，每一层都必须是独立的和可测试的。iam-apiserver代码架构分为4层：模型层（Models）、控制层（Controller）、业务层 （Service）、仓库层（Repository）。从控制层、业务层到仓库层，从左到右层级依次加深。模型层独立于其他层，可供其他层引用。如下图所示：

![](assets/faca0ac2ede04edfb28ae8e9ceab180c.jpg)

层与层之间导入包时，都有严格的导入关系，这可以防止包的循环导入问题。导入关系如下：

*   模型层的包可以被仓库层、业务层和控制层导入；
*   控制层能够导入业务层和仓库层的包。这里需要注意，如果没有特殊需求，控制层要避免导入仓库层的包，控制层需要完成的业务功能都通过业务层来完成。这样可以使代码逻辑更加清晰、规范。
*   业务层能够导入仓库层的包。

接下来，我们就来详细看下每一层所完成的功能，以及其中的一些注意点。

1.  模型层（Models）

模型层在有些软件架构中也叫做实体层（Entities），模型会在每一层中使用，在这一层中存储对象的结构和它的方法。IAM项目模型层中的模型存放在[github.com/marmotedu/api/apiserver/v1](https://github.com/marmotedu/api/tree/master/apiserver/v1)目录下，定义了`User`、`UserList`、`Secret`、`SecretList`、`Policy`、`PolicyList`、`AuthzPolicy`模型及其方法。例如：

```
type Secret struct {
	// May add TypeMeta in the future.
	// metav1.TypeMeta `json:",inline"`

	// Standard object's metadata.
	metav1.ObjectMeta `       json:"metadata,omitempty"`
	Username          string `json:"username"           gorm:"column:username"  validate:"omitempty"`
	SecretID          string `json:"secretID"           gorm:"column:secretID"  validate:"omitempty"`
	SecretKey         string `json:"secretKey"          gorm:"column:secretKey" validate:"omitempty"`

	// Required: true
	Expires     int64  `json:"expires"     gorm:"column:expires"     validate:"omitempty"`
	Description string `json:"description" gorm:"column:description" validate:"description"`
}
```

之所以将模型层的模型存放在`github.com/marmotedu/api`项目中，而不是`github.com/marmotedu/iam`项目中，是为了让这些模型能够被其他项目使用。例如，iam的模型可以被`github.com/marmotedu/shippy`应用导入。同样，shippy应用的模型也可以被iam项目导入，导入关系如下图所示：

![](assets/996a5ed93a4a4b179dc63dee7907b2a1.jpg)

上面的依赖关系都是单向的，依赖关系清晰，不存在循环依赖的情况。

要增加shippy的模型定义，只需要在api目录下创建新的目录即可。例如，shippy应用中有一个vessel服务，其模型所在的包可以为`github.com/marmotedu/api/vessel`。

另外，这里的模型既可以作为数据库模型，又可以作为API接口的请求模型（入参、出参）。如果我们能够确保**创建资源时的属性**、**资源保存在数据库中的属性**、**返回资源的属性**三者一致，就可以使用同一个模型。通过使用同一个模型，可以使我们的代码更加简洁、易维护，并能提高开发效率。如果这三个属性有差异，你可以另外新建模型来适配。

2.  仓库层（Repository)

仓库层用来跟数据库/第三方服务进行CURD交互，作为应用程序的数据引擎进行应用数据的输入和输出。这里需要注意，仓库层仅对数据库/第三方服务执行CRUD操作，不封装任何业务逻辑。

仓库层也负责选择应用中将要使用什么样的数据库，可以是MySQL、MongoDB、MariaDB、Etcd等。无论使用哪种数据库，都要在这层决定。仓库层依赖于连接数据库或其他第三方服务（如果存在的话）。

这一层也会起到数据转换的作用：将从数据库/微服务中获取的数据转换为控制层、业务层能识别的数据结构，将控制层、业务层的数据格式转换为数据库或微服务能识别的数据格式。

iam-apiserver的仓库层位于[internal/apiserver/store/mysql](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.0.3/internal/apiserver/store/mysql)目录下，里面的方法用来跟MariaDB进行交互，完成CURD操作，例如，从数据库中获取密钥：

```
func (s *secrets) Get(ctx context.Context, username, name string, opts metav1.GetOptions) (*v1.Secret, error) {
    secret := &v1.Secret{}
    err := s.db.Where("username = ? and name= ?", username, name).First(&secret).Error
    if err != nil {
        if errors.Is(err, gorm.ErrRecordNotFound) {
            return nil, errors.WithCode(code.ErrSecretNotFound, err.Error())
        }

        return nil, errors.WithCode(code.ErrDatabase, err.Error())
    }

    return secret, nil
}
```

3.  业务层 (Service)

业务层主要用来完成业务逻辑处理，我们可以把所有的业务逻辑处理代码放在业务层。业务层会处理来自控制层的请求，并根据需要请求仓库层完成数据的CURD操作。业务层功能如下图所示：

![](assets/6e5c16d5d3f64396a455970dcd8fda24.jpg)

iam-apiserver的业务层位于[internal/apiserver/service](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.0.3/internal/apiserver/service)目录下。下面是iam-apiserver业务层中，用来创建密钥的函数：

```
func (s *secretService) Create(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.CreateOptions) error {
    if err := s.store.Secrets().Create(ctx, secret, opts); err != nil {
        return errors.WithCode(code.ErrDatabase, err.Error())
    }

    return nil
}
```

可以看到，业务层最终请求仓库层的`s.store`的`Create`方法，将密钥信息保存在MariaDB数据库中。

4.  控制层（Controller）

控制层接收HTTP请求，并进行参数解析、参数校验、逻辑分发处理、请求返回这些操作。控制层会将逻辑分发给业务层，业务层处理后返回，返回数据在控制层中被整合再加工，最终返回给请求方。控制层相当于实现了业务路由的功能。具体流程如下图所示：

![](assets/fd32ffb9f89149bb8af3f90adbc32b76.jpg)

这里我有个建议，不要在控制层写复杂的代码，如果需要，请将这些代码分发到业务层或其他包中。

iam-apiserver的控制层位于[internal/apiserver/controller](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.0.3/internal/apiserver/controller)目录下。下面是iam-apiserver控制层中创建密钥的代码：

```
func (s *SecretHandler) Create(c *gin.Context) {
	log.L(c).Info("create secret function called.")

	var r v1.Secret

	if err := c.ShouldBindJSON(&r); err != nil {
		core.WriteResponse(c, errors.WithCode(code.ErrBind, err.Error()), nil)

		return
	}

	if errs := r.Validate(); len(errs) != 0 {
		core.WriteResponse(c, errors.WithCode(code.ErrValidation, errs.ToAggregate().Error()), nil)

		return
	}

	username := c.GetString(middleware.UsernameKey)

	secrets, err := s.srv.Secrets().List(c, username, metav1.ListOptions{
		Offset: pointer.ToInt64(0),
		Limit:  pointer.ToInt64(-1),
	})
	if err != nil {
		core.WriteResponse(c, errors.WithCode(code.ErrDatabase, err.Error()), nil)

		return
	}

	if secrets.TotalCount >= maxSecretCount {
		core.WriteResponse(c, errors.WithCode(code.ErrReachMaxCount, "secret count: %d", secrets.TotalCount), nil)

		return
	}

	// must reassign username
	r.Username = username

	if err := s.srv.Secrets().Create(c, &r, metav1.CreateOptions{}); err != nil {
		core.WriteResponse(c, err, nil)

		return
	}

	core.WriteResponse(c, nil, r)
}
```

上面的代码完成了以下操作：

1.  解析HTTP请求参数。
2.  进行参数验证，这里可以添加一些业务性质的参数校验，例如：`secrets.TotalCount >= maxSecretCount`。
3.  调用业务层`s.srv`的`Create`方法，完成密钥的创建。
4.  返回HTTP请求参数。

上面，我们介绍了iam-apiserver采用的4层结构，接下来我们再看看**每一层之间是如何通信的**。

除了模型层，控制层、业务层、仓库层之间都是通过接口进行通信的。通过接口通信，一方面可以使相同的功能支持不同的实现（也就是说具有插件化能力），另一方面也使得每一层的代码变得可测试。

这里，我用创建密钥API请求的例子，来给你讲解下层与层之间是如何进行通信的。

**首先，来看下控制层如何跟业务层进行通信。**

对密钥的请求处理都是通过SecretController提供的方法来处理的，创建密钥调用的是它的`Create`方法：

```
func (s *SecretController) Create(c *gin.Context) {
    ...
	if err := s.srv.Secrets().Create(c, &r, metav1.CreateOptions{}); err != nil {
		core.WriteResponse(c, err, nil)

		return
	}
	...
}
```

在`Create`方法中，调用了`s.srv.Secrets().Create()`来创建密钥，`s.srv`是一个接口类型，定义如下：

```
type Service interface {
    Users() UserSrv
    Secrets() SecretSrv
    Policies() PolicySrv
}

type SecretSrv interface {                                                             
    Create(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.CreateOptions) error    
    Update(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.UpdateOptions) error            
    Delete(ctx context.Context, username, secretID string, opts metav1.DeleteOptions) error                        
    DeleteCollection(ctx context.Context, username string, secretIDs []string, opts metav1.DeleteOptions) error    
    Get(ctx context.Context, username, secretID string, opts metav1.GetOptions) (*v1.Secret, error)    
    List(ctx context.Context, username string, opts metav1.ListOptions) (*v1.SecretList, error)    
} 
```

可以看到，控制层通过业务层提供的`Service`接口类型，剥离了业务层的具体实现。业务层的Service接口类型提供了`Secrets()`方法，该方法返回了一个实现了`SecretSrv`接口的实例。在控制层中，通过调用该实例的`Create(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.CreateOptions) error`方法来完成密钥的创建。至于业务层是如何创建密钥的，控制层不需要知道，也就是说创建密钥可以有多种实现。

这里使用到了设计模式中的**工厂方法模式**。`Service`是工厂接口，里面包含了一系列创建具体业务层对象的工厂函数：`Users()`、`Secrets()`、`Policies()`。通过工厂方法模式，不仅隐藏了业务层对象的创建细节，而且还可以很方便地在`Service`工厂接口实现方法中添加新的业务层对象。

例如，我们想新增一个`Template`业务层对象，用来在iam-apiserver中预置一些策略模板，可以这么来加：

```
type Service interface {
    Users() UserSrv
    Secrets() SecretSrv
    Policies() PolicySrv
    Templates() TemplateSrv
}

func (s *service) Templates() TemplateSrv {
    return newTemplates(s)
}
```

接下来，新建一个`template.go`文件：

```
type TemplateSrv interface {
    Create(ctx context.Context, template *v1.Template, opts metav1.CreateOptions) error
    // Other methods
}

type templateService struct {
    store store.Factory
}

var _ TemplateSrv = (*templateService)(nil)

func newTemplates(srv *service) *TemplateService {
    // more create logic
    return &templateService{store: srv.store}
}

func (u *templateService) Create(ctx context.Context, template *v1.Template, opts metav1.CreateOptions) error {
    // normal code

    return nil
}
```

可以看到，我们通过以下三步新增了一个业务层对象：

1.  在`Service`接口定义中，新增了一个入口：`Templates() TemplateSrv`。
2.  在`service.go`文件中，新增了一个函数：`Templates()`。
3.  新建了`template.go`文件，在`template.go`中定义了templateService结构体，并为它实现了`TemplateSrv`接口。

可以看到，我们新增的Template业务对象的代码几乎都闭环在`template.go`文件中。对已有的`Service`工厂接口的创建方法，除了新增一个工厂方法`Templates() TemplateSrv`外，没有其他任何入侵。这样做可以避免影响已有业务。

在实际项目开发中，你也有可能会想到下面这种错误的创建方式：

```
// 错误方法一
type Service interface {
    UserSrv
    SecretSrv
    PolicySrv
    TemplateSrv
}
```

上面的创建方式中，我们如果想创建User和Secret，那只能定义两个不同的方法：CreateUser和 CreateSecret，远没有在User和Secret各自的域中提供同名的Create方法来得优雅。

IAM项目中还有其他地方也使用了工厂方法模式，例如[Factory](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/store/store.go#L12)工厂接口。

**再来看下业务层和仓库层是如何通信的。**

业务层和仓库层也是通过接口来通信的。例如，在业务层中创建密钥的代码如下：

```
func (s *secretService) Create(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.CreateOptions) error {
    if err := s.store.Secrets().Create(ctx, secret, opts); err != nil {
        return errors.WithCode(code.ErrDatabase, err.Error())
    }

    return nil
}
```

`Create`方法中调用了`s.store.Secrets().Create()`方法来将密钥保存到数据库中。`s.store`是一个接口类型，定义如下：

```
type Factory interface {
    Users() UserStore
    Secrets() SecretStore
    Policies() PolicyStore
    Close() error
}
```

业务层与仓库层的通信实现，和控制层与业务层的通信实现类似，所以这里不再详细介绍。

到这里我们知道了，控制层、业务层和仓库层之间是通过接口来通信的。通过接口通信有一个好处，就是可以让各层变得可测。那接下来，我们就来看下**如何测试各层的代码**。因为**第38讲**和**第39讲**会详细介绍如何测试Go代码，所以这里只介绍下测试思路。

1.  模型层

因为模型层不依赖其他任何层，我们只需要测试其中定义的结构及其函数和方法即可。

2.  控制层

控制层依赖于业务层，意味着该层需要业务层来支持测试。你可以通过[golang/mock](https://github.com/golang/mock)来mock业务层，测试用例可参考[TestUserController\_Create](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/controller/v1/user/create_test.go#L19)。

3.  业务层

因为该层依赖于仓库层，意味着该层需要仓库层来支持测试。我们有两种方法来模拟仓库层：

*   通过`golang/mock`来mock仓库层。
*   自己开发一个fake仓库层。

使用`golang/mock`的测试用例，你可以参考[Test\_secretService\_Create](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/service/v1/secret_test.go#L19)。

fake的仓库层可以参考[fake](https://github.com/marmotedu/iam/tree/v1.0.4/internal/apiserver/store/fake)，使用该fake仓库层进行测试的测试用例为 [Test\_userService\_List](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/service/v1/user_test.go#L76)。

4.  仓库层

仓库层依赖于数据库，如果调用了其他微服务，那还会依赖第三方服务。我们可以通过[sqlmock](https://github.com/DATA-DOG/go-sqlmock)来模拟数据库连接，通过[httpmock](https://github.com/jarcoal/httpmock)来模拟HTTP请求。

总结
--

这一讲，我主要介绍了iam-apiserver的功能和使用方法，以及它的代码实现。iam-apiserver是一个Web服务，提供了REST API来完成用户、密钥、策略三种REST资源的增删改查。我们可以通过cURL、Insomnia等工具，来完成REST API请求。

iam-apiserver包含了3种配置：Options配置、应用配置、HTTP/GRPC服务配置。这三种配置分别用来构建命令行参数、应用和HTTP/GRPC服务。

iam-apiserver在启动时，会先构建应用框架，接着会设置应用选项，然后对应用进行初始化，最后创建HTTP/GRPC服务的配置和实例，最终启动HTTP/GRPC服务。

服务启动之后，就可以接收HTTP请求了。一个HTTP请求会先进行认证，接着会被注册的中间件处理，然后，会根据`(HTTP Method, HTTP Request Path)`匹配到处理函数。在处理函数中，会解析请求参数、校验参数、调用业务逻辑处理函数，最终返回请求结果。

iam-apiserver采用了简洁架构，整个应用分为4层：模型层、控制层、业务层和仓库层。模型层存储对象的结构和它的方法；仓库层用来跟数据库/第三方服务进行CURD交互；业务层主要用来完成业务逻辑处理；控制层接收HTTP请求，并进行参数解析、参数校验、逻辑分发处理、请求返回操作。控制层、业务层、仓库层之间通过接口通信，通过接口通信可以使相同的功能支持不同的实现，并使每一层的代码变得可测试。

课后练习
----

1.  iam-apiserver和iam-authz-server都提供了REST API服务，阅读它们的源码，看看iam-apiserver和iam-authz-server是如何共享REST API相关代码的。
    
2.  思考一下，iam-apiserver的服务构建方式，能够再次抽象成一个模板（Go包）吗？如果能，该如何抽象？
    

欢迎你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。